%%%%% Single page layout:
\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
\let\openright=\clearpage

%%% Additional useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{bbding}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{paralist}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{subfig} 	%subfloats.

%%% \subref*
\captionsetup[subfigure]{subrefformat=simple,labelformat=simple,listofformat=subsimple}
\renewcommand\thesubfigure{(\alph{subfigure})}

\numberwithin{equation}{section} 	%cislovani rovnic pro article
\interfootnotelinepenalty=10000	%aby se \footnote nerozdeloval na dve strany


% ####################################################################
% ####################################################################
\begin{document}
\include{TitulkaCZ}
\newpage
\section*{Úvod}
\noindent

% ##############################################################################
% ##############################################################################
\newpage
\section{Co před námi internet skrývá}
\noindent Ve světě plném technického pokroku a masového používání internetu se snadno můžeme ztrácet v množství přijímaných informací. Nepřeberné množství zdrojů nás dennodenně zahlcuje spoustou nových zpráv ať už na sociálních sítích, či kdekoliv jinde. Je složité se v nich orientovat, natož tak hledat a nalézat relevantní souvislosti, neboť nikde není psáno, které zprávy považovat za pravdivé a které naopak za nepravdivé zprávy anonymních komentátorů.

Role, tedy působnost žurnalistiky samotné se razantně mění. Dnešní novinář nechodí s poznámkovým blokem a tužkou v kapse, získané informace a souvislosti nesepisuje doma do celistvých článků poutajících pozornost čtenářů svou kvalitou, nýbrž se smartphonem v ruce fotí, natáčí a dělá živé reportáže přímo z místa.

Toto online vysílání a sdílení má kromě spousty výhod, jakožto rychlé informovanosti uživatelů od dění v silničním provozu, po nejaktuálnější výsledky voleb, také svá úskalí. Představme si kupříkladu nebezpečí atentátu, či atentát již spáchaný. Sociální sítě se začnou naplňovat spoustou příspěvků. Odhady počtu obětí, identita pachatelů a možnost dalšího ohrožení jsou hlavními tématy. Při\-spí\-vat do společné online diskuze smí každý, ať už kvalifikovaný publicista nebo náhodný autor. Zájem davů se upíná na dechberoucí události a čerstvé zprávy, proto každý příspěvek, zejména z místa činu, bude dále sdílen a zmiňován jako důvěryhodný. Kde je však záruka pravdivosti příspěvku? Nemůže nakonec dojít k situaci, kdy ten nejzajímavější, leč nepodložený fakty, bude brán ve vážnost u mas lidí právě více než ten fakty podložený, jen ne tak senzační?

Mají stále žurnalisté moc ovlivnit čtenáře a oslovit je svými pracemi, či je čtenářova pozornost upínána na senzace vyskytujíc se na zdech sociálních sítí? Facebook a především Twitter, fungující na rychlém tweetování zpráv, se dostává do popředí sdělovacích prostředků. Na jejich zdech sledujeme mnohé odkazy na komentáře, videa a články, formující se názory jedinců i davů, vznikající i zanikající politické myšlenky. Nakolik jsou tato samozvaná masmédia relevantní a kde mají své nedostatky, obzvláště v rovnoměrném šíření informací napříč společností, se budeme zabývat dále.

\subsection{Filter bubble}
\noindent \textit{Filter bubble} nebo také \textit{informační bublina} je jeden z mnoha fenoménů dnešní doby. Jako první na ni upozornil a popsal ji Eli Pariser~\cite{Pariser2011, PariserTed}. Jde o jev vyskytující se na sociálních sítích, kdy uživatel každou online aktivitou\footnote{Tím rozumějmě kliknutí, sdílení, komentování a obdobné činnosti.} poukazuje na oblasti jeho zájmů. Tyto algoritmy snažící se usnadnit život pomocí personalizace viděných informací se každou další činností uživatele zdokonalují, což v konečném výsledku znamená, že jsou to právě ony, jež rozhdují, co bude pro uživatlele viditelné a co naopak konsekvencí prací algoritmů bude uživateli podáno v menší míře, či úplně skryto v celkovém proudu informací~\cite{TheImpactOfFilterBubble}. Celkově to tedy může vést jedince do situace, kdy místo širokého spektra příspěvků na sobě obsahově nezávislých, vidí příspěvky jen takové, jež byly vybrány preferenčními algoritmy na základě jeho předešlé činnosti a tedy velmi zúžené škále informací.

Jak se ukázalo v předešlé studii~\cite{TheImpactOfFilterBubble}, filter bubble je velmi individuální a její efekt není u všech uživatelů zcela totožný. Míra filter bubble nezávisí pouze na obsahu viděných příspěvků, jak by se mohlo předpokládat, avšak na zdroji odkud informace čerpá. V důsledku můžeme pozorovat značně silnější efekt informační bubliny u uživatelů s mnoha konexemi na jiné uživatele, než u těch s menším rozsahem jejich spojení. Vycházíme-li z reálného prostředí, všímáme si, že jedinci s mnoha známostmi mají silnější postavení ve společnosti a tudíž i notný vliv na ostatní členy dané společnosti. Stejně tak je tomu na sociálních sítích. V situaci, kdy uživatel s mnoha konexemi na ostatní projeví svůj názor příspěvkem, či komentářem, je tu daleko větší pravděpodobnost ovlivnění značného množství uživatelů s ním spojených.

Informační bublina je velmi rozšířeným problémem, pokud ji si je však uživatel vědom, není filter bubble nepřekonatelnou bariérou v získávání relevantních informací.


\subsection{Problémy filter bubble}
Vezmeme-li v úvahu, kolik času lidé tráví na sociálních sítích, je zřejmé, že jejich názory a postoje se primárně vytvářejí zrovna zde~\cite{TheImpactOfFilterBubble, BeyondFilterBubble, whyNewsOnTwitter}. Sleduje-li uživatel pouze názorově shodné příspěvky, mohla by informační bublina představovat značnou hrozbu demokratickým systémům, neboť uživatelům předkládá již vyfiltrované příspěvky a to zejména takové, jež by podpořili názor uživatele samotného, nikoli názor odlišný.

V jedné z předešlých studií~\cite{BeyondFilterBubble}, byla provedena řada experimentů odhalujících několik zajímavých efektů informační bubliny. Jako mnoho podobných studií však své výsledky vyvozuje z reakcí malého počtu lidí\footnote{V konkrétním případě této práce okolo 30 jedinců.} v uměle vytvořených situacích. Ukazují například, že přijímání názorů z různých úhlů pohledů závisí především na hloubce zájmu o dané téma. Čím vyšší je zájem o téma, tím vyšší je ochota přijímat protiargumenty, a naopak, čím nižší je zájem o téma, tím nižší je ochota přijímat protiargumenty.

V případě, kdy jedinec s nízkým povědomím o daném tématu se dostane ke zdroji informací a není motivován hlubším podnětem, jako jsou například blížící se volby, nevykazuje zájem o hledání relevantních faktů, nýbrž dává přednost vyhledávání \textit{users opinion}, nehledě na zdroje, o které se \textit{users opinion} opírá. Předložíme-li tedy současně jedinci informace podobné jeho již dříve získaným postojům a informace lišící se od jeho postoje, ve většině případů si vybere informace podobající se jeho stanovisku, avšak dostane-li se jedinec s nízkým povědomím do kritické situace\footnote{Kupříkladu je-li jedinec postižen nějakou nemocí je mnohem více motivován vyhledávat informace.} a je motivován se v daném tématu vzdělávat, začíná vyhledávat informace podložené fakty, ať už podporující jeho stanovisko, či nikoliv.

Takovéto chování stále se opakujícího výběru již známého obsahu může jedince vést do \textit{echo chamber}, kde tímto selektivním ziskem podobně motivovaných informací se utvrzuje ve svém původním názoru a naopak informace odlišné, či opačné vytěsňuje do takové míry, že není schopen jejich dalšího vnímání.

Informační bublina může zapříčinit nemalé následky v makroskopickém měřítku na celou dnešní společnost v mnoha ohledech. V první řadě upozorněme na zjevné riziko, které se naskytuje při aktivních preferenčních algoritmech mezi uživateli sociálních sítí v demokratických společnostech. Zde i přes nabízenou diversitu obsahu uživatel opět vidí jen omezenou část. Autoři v~\cite{BreakingTheFilterBubble} vychází z konceptu, kde demokracie jako taková je rozdělena na liberální, deliberativní, republikánskou a agonistickou a pozorují, že každá z nich je ohrožena v jiné části její struktury. Problémy způsobené informační bublinou v liberální demokracii, jakožto ztráta povědomí občanů o různorodosti volby a nezávislosti médií, coby primárního zdroje informací občanů zvrhle upadajícího do rukou úzkého okruhu lidí, a demokracie deliberativní, kde sledujeme nedostatky v rovnocenné občanské diskusi, klesající toleranci vůči odlišným názorům a úbytek obecného přání zisku nových epistemických argumentů, částečně řeší již popsané aplikace jako třeba \textit{Balancer}, \textit{Scoopinion}, \textit{ConsiderIt}, \textit{Opinion space} a další. Žádná však neřeší ohrožení v typech republikánské a agonistické demokracie.

Otázkou proto zůstává, jak dostatečně rozpoznat míru filter bubble a ochránit rozhled uživatele sociálních sítí bez ohledu na charakter demokracie, ve které se vyskytuje. Představme si živé předvolební období, kdy politické strany vytáhnou do boje a nebojí se použít žádných prostředků k potupě politických rivalů, kdy jedna aféra stíhá druhou, a na povrch vyplouvají rozličné skandály představitelů politických stran. Zároveň jsou také vypouštěny různé výstižné slogany rádoby řešící lokální i globální problémy. Čím více zaujatý slogan, tím masovější ovace. Začíná davové šílenství v podobě obrovských internetových diskusí v tématech, jež jsou pro uživatele klíčová. Vyhledáváním a připojováním se ke společenství se jedinec cítí být více informovaný, nicméně ztrácí přehled o celém tématu a zaměřuje se na čím dál menší okruh informací podporující jeho názor. Kamkoli se podívá a cokoli i přečte je uspokojen, vidí stále příspěvky podobné jeho názorům. Jak je dobře známo, uživatelé těchto internetových diskusí jsou často svým přesvědčením uchváceni natolik, že ztrácí veškeré zábrany racionálně smýšlející osoby a své zaujaté názory se nebojí ukazovat široké veřejnosti~\cite{DemocracyOnline}. Je-li však náhled na téma již ze začátku extremistický, kam až může zajít? Co když tyto podporované politické strany proklamující se všeobecnými předsudky nejsou vhodnou volbou pro stát, ale díky svým hojně sdíleným příspěvkům oslovují více a více lidí, kteří dále šíří ideologii? Informační bubliny se z tohoto hlediska stávají problémem, i co se týče jejich etického vlivu na společnost.


\subsection{Výhody filter bubble}
\noindent Zkoumáme-li filter bubble jako celek a přestaneme-li se zaměřovat pouze na hrozby, které s sebou přináší, spatřujeme i positivní dopady. Kladné využití informační bubliny je zřejmé, zajímáme-li se o nějaké téma do hloubky a nehrozí ztráta objektivnosti jedince.

Vezměme si kupříkladu sportovního fanouška zaměřeného pouze na tenis. Neuvěřitelné množství existujících sportů a ještě větší počet příspěvků o nich dennodenně zaplavuje sociální sítě. Z tohoto jasně vyplývá, že kdyby fanoušek tenisu sledoval příspěvky ze všech odvětví sportů, ty o tenise by se mu zobrazovaly výrazně méně, tudíž by teoreticky mohlo dojít k omezení informovanosti ve středu zájmu daného fanouška. V takovém případě by nemusel zaregistrovat všechny výsledky posledních utkání, zprávy o kondici sportovců, či změnu času konání další akce, což by pro fanouška mohlo býti rozhodující.

Stejně tak můžeme pozorovat pozitivní důsledky informační bubliny v podnikatelské sféře. Například takový vlastník restaurací potřebuje být plně informován o všech novinkách ve svém oboru vedoucích k vylepšení pracovních postupů. Nemálo může filter bubble pomoci, co se konkurenceschopnosti podnikatele týče. V situaci, kdy bude podrobně znát rozsah a celkovou nabídku služeb konkurentů, má mnohem větší šance uspět na trhu práce, což by se s primárně zobrazovanými příspěvky o výsledcích šachových turnajů, nebo průměrné spotřeby uhlí na jednu domácnost v jeho kanále informací rozhodně nedokázal tak snadno.

Jak vidno, informační bublina, pomineme-li negativní dopady na společnost popsané v předchozí podkapitole, není pouze hrozbou, ale může nám v mnoha ohledech usnadnit orientaci na sociálních sítích, ať jsme již fanoušky sportu, podnikateli, vědci, či kulturními nadšenci.

\subsection{Preferenční algoritmy}
\noindent Jak jsme již výše zmínili, personalizace obsahum který vidíme na internetu může být jak velkým problémem, tak velkou výhodou. Čemu jsme však dosud nevěnovali pozornost je jak informační bubliny vznikají. Je zřejmé, že \textit{Facebook}, \textit{Twitter}, \textit{YouTube} a podobné internetové giganty shromažďují velké množství dat o našich internetových aktivitách. Méně jasné je, že to nedělají kvůli zlomyslným plánům na ovládutí světa, nýbrž kvůli snaze zpříjemnit užívání jejich služeb\footnote{Tím, že nám usnadní a zpříjemní jejich užívání si zajistí větší návštěvnost, což je zdrojem jejich příjmů.}. Tato data poté pomocí moderních matematických a statistických metod užívají například k výběru obsahu, který nám bude co nejvíce imponovat, respektive k výberu obsahu, o kterém jsme se již dříve výjádřili, že je pro nás zajímavý.

S obdobným přístupem se můžeme setkat při online nakupování~\cite{Amazon}, kde jsou nám doporučovány produkty obdobné těm, které jsme v poslední době hledali. Stejně tak například na \textit{YouTube}~\cite{YouTube}, kde se dříve dostaneme k videím s podobným obsahem, jaký často sledujeme.

Metody, které se užívají pro sociální sítě a informační kanály~\cite{TwitterRecomendation} jsou většinou velmi sofistikované a opírají se o hluboké znalosti \textit{machine learningu}, \textit{statistiky} a \textit{data mining}. Velmi zjednodušeně řečeno, nový uživatel určité stránky je nejprve vystaven velmi širokému spektru informací. Někde na serveru provozovatele sítě sedí malá ne příliš chytrá umělá inteligence, která si zapisuje na co uživatel kliká\footnote{Samozřejmě také sleduje další způsoby hodnocení příspěvků, které jsou pro různé stránky odlišné. Na \textit{Facebooku} například \textit{like}, na \textit{Twitteru} \textit{retweet}}. Své zápisky následně zpracovává a pomocí těchto pracovaných poznámek následně odhaduje co by se danému uživateli mohlo líbit.

% ##############################################################################
% ##############################################################################
\newpage
\section{Metody sběru dat}
\noindent S pokrokem v oblasti technologie probíhá i obrovský pokrok v oblasti čerpání zpráv a informací. Narozdíl od minulosti, drtivá většina obyvatel vyspělých států má přístup k novinkám v průběhu celého dne. Denní počet příspěvků na \textit{Twitteru} dosahoval v roce 2010 neskutečných 6 milionů~\cite{Mathioudakis2010}. Je zřejmé, že není možné používat stejné postupy pro analýzu takto rozsáhlého množství dat jako dříve. Naštěstí se v již nějakou dobu významným tempem posouvá i oblast \textit{Big Data, Machine Learningu} a jejich podoblastí. Tyto obory nacházejí uplatnění téměř ve všech oblastech dnešní vědy~\cite{Huberman2012-2-15} a stále větší pozornosti se jim dostává i v sociologii~\cite{Tinati2014, McFarland2016, Shah2015-04-09}.


\subsection{Twitter}
\noindent\textit{Twitter} je sociální síť s strukturou prátelských vztahů odlišnou od \textit{Facebooku}. Uživatel si může navolit téměř libovolné množství lidí, jejichž příspěvku se mu budou zobrazovat. To však neznamená, že lidem které si navolil se budou zobrazovat jeho příspěvky.

Pro jednoduchost uveďme příklad. Pepa je nový uživatel \textit{Twitteru}. Jeho kamarád ze školy se jmenuje Jiří a politik, kterého viděl včera ve zprávách a zamlouval se mu, má jméno Alois. Pepa začne \textit{sledovat}\footnote{Jde přímo o pojem \textit{following} z této sociální sítě, něco jako \textit{přátelství} na Facebooku.} jak Jiřího, tak Aloise. Od té chvíle uvidí všechny příspěvky, jak od spolužáka Jiřího, tak od politika Aloise. Za nějaký čas začne i Jiří \textit{sledovat} Pepu. Od té chvíle i Jiří uvidí všechny Pepovi příspěvky. Politik Alois však Pepu nezná, proto ho \textit{sledovat} nezačne, a tedy neuvidí příspěvky, které Pepa sdílí.

Takovouto strukturu můžeme chápat jako orientovaný graf, kde vrcholy před\-sta\-vu\-jí uživatelé \textit{Twitteru} a orientované hrany mezi nimi proud příspěvků, tedy vztah \textit{following}, neboli \textit{sledující}. Pokud uživatele sleduje mnoho lidí, je směrem k němu připojeno více hran, mluvíme o uživateli s vysokou konektivitou nebo s vysokým stupněm. Obdobně, uživatel, který má malou konektivitu je takový, k němuž směřuje málo hran, je málo \textit{sledován}.

Příspěvky na \textit{Twitteru} mohou mít jakýkoliv textový tvar do délký $140$ znaků, doplěný obrázkem nebo videem, mnohdy také hypertextovým odkazem na externí článek. Obrázky, videa, ani články na jiných stránkách nejsme schopni analyzovat. Plně však zkoumáme textovou část příspěvků. Ty bývají mnohdy doplněné o tzv. \textit{hastagy}. To jsou slova nebo krátká spojení slov, před kterými stojí znak \textit{\# (křížek)}. Z pravidla se jedná o slova, která jsou velmi aktuální, nepříklad různé reference na současné politické dění a podobně. Mnohdy jsou \textit{hastagy} užívány pouze pro zvětšení popularity příspěvku, jelikož častá forma vyhledávání je právě pomocí \textit{hastagů}.

\subsection{Data z Twitteru}
\noindent Právě data z \textit{Twitteru} jsou pro nás velmi vhodná. Jak se ukazuje~\cite{whyNotFb}, narozdíl on \textit{Facebooku}, Twitter užívá mnoho lidí jako zdroj informací a zpráv o aktuálním dění ve světě. Samozřejmě můžeme zpochybňovat validitu a přesnost informací, které se na takovýchto sítích objěvují. Ať už jsou takovéto obavy oprávněné, nebo ne, vůzkum sociologických jevů, který v této práci provádíme to nijak neovlivnuje.

Dalším důležitým důvodem, který vedl k výběru Twitteru jako média, ze kterého budeme stahovat informace je snadná přístupnost k datům pomocí služby API poskytovaný právě přímo Twitterem~\cite{twitterAPI}. Konkrétně pro naše účely jsme tuto službu nepoužívali přímo, ale za pomocí balíčku \textit{tweepy}~\cite{tweepy} pro programovací jazyk \textit{python}. Ten umožňuje velmi snadné ovládání a filtrování proudu dat, které si vyžádáme z Twitteru a také jejich okamžitou analýzu a zpracování v \textit{pythonu}.

\subsection{Sentimentální analýza textu}
\noindent Jednou z velice rozvinutých oblastí machine learningu, je tzv. \textit{sentimentální analýza textu}, což je forma zpracování přirozeného jazyka\footnote{Pro pojem zpracování přirozeného jazyka budeme užívat převážně zkratku NLP z anglického názvu \textit{Natural Language Processing}}~\cite{NLTKbook}. V základní a nejvíce studované verzi tohoto problému se snažíme naučit počítač odhadnout, jestli je věta, \textit{positivní, či negativní}. Existují samozřejmě i obdobné úlohy. Můžeme se zajímat o rozdíl mezi větami psanými \textit{objektivně a subjektivně}, nebo rozlišovat více než dvě kategorie, například rozlišovat texty napsané \textit{rozčíleně, smutně, radostně a překvapeně}. Záleží pouze na účelu, za kterým problém řešíme a datech, které máme k dispozici.

Sentimentální analýza textu se skládá z několika základních kroků, které jsou v obecném měřítku velmi podobné jiným machine learning algoritmům. Zakladem jsou data. V našem konkrétním případě se jedná přibližně o $1.5$ miliónů tweetů\footnote{Uspořádaných ve velkém datasetu složeném z několika menších~\cite{TwitterData1, TwitterData2}.} v anglické jazyce, které jsou označeny lidmi jako positivní, nebo negativní. Algoritmus, který používáme je neuronová síť~\cite{TwitterSentAnalysis} obohacená o takzvané \textit{word embedding} vrstvy a \textit{convolution} vrstvy. Takovýto model je nejdříve \textit{"natrénován"}\footnote{Tréninkem je v této oblasti většinou myšlena optimalizace vhodně zvolené fuknce, která odráží přesnost modelu.} na označených datech\footnote{Data, u kterých označil jejich sentiment reálný člověk, považujeme je tedy za správná. I to je však poměrně relativní. Necháme-li více lidí ohodnotit ta stejná data, zjistíme, že ani lidé nejsou v hodnocení příliš konzistetní~\cite{HumanVsMachineLearning}. Pro naše účely je to však naprosto dostačující.}. Poté je možné ho snadno a s mnohem nižší časovou komplexitou, než byla zapotřebí při tréninku, používat pro predikci sentimentu z textu. Výstupem takového modelu je pravděpodobnost, že předložený text je positivní, tedy reálné číslo mezi $0.0$ a $1.0$. Takové číslo můžeme chápat jako míru positivity sentimentu textu. Tedy je-li tweet ohodnocen číslem $0.0$, je zřejmé, že je negativní. Je-li ohodnocen číslem $0.5$, chápeme ho jako neutrální. Text ohodnocený číslem $1.0$ je jistě positivní.

Pokud řekneme, že při měření bylo zjištěno, že za určitou dobu bylo v určité skupině $40\ \%$ lidí proti a $60\ \%$ pro, je tím myšleno, že $40\ \%$ tweetů mělo sentiment menší než $0.5$ a naopak $60\ \%$ větší než $0.5$.

\subsection{Technické detaily sentimentální analýzy textu}
\noindent Pohlédneme-li do větších detailů našeho modelu na odhad sentimentu, prvním krokem po získání datasetu je vytvořit slovník s $V = 5000$ nejčastějšími slovy. Poté je každý datový bod, tedy každý \textit{tweet}, transformován ze sezamu slov do seznamu \textit{1-hot-encoding} vektorů\footnote{Kde každý vektro je reprezantací jednoho slova. Takové reprezantace mají velmi jednoduchý a zároveň velmi nepraktický tvar. Je-li slovo ve slovníku na $k$-té pozici, bude jeho \textit{1-hot-encoding} reprezentace vektor plný nul, až na $k$-tou pozici, kde se bude nacházet čílo $1$. Je zřejmé, že tato reprezentace není příliš efektivní.} ze slovníku, které jednotlivá slova reprezentují v prostoru o obrovské dimenzi $V = 5000$.

Následuje \textit{word embedding} vrstva~\cite{WordEmbedding1, WordEmbedding2}, která vytvoří novou reprezentaci slov. Ta je schopná mnohem lépe zachovávat semantické vlastnosti jednotlivých slov\footnote{Na takové reprezentaci slov můžeme sledovat zachování semantických vlastností a dokonce i možnost heuristického užití aritmetiky. Můžeme si všimnout, že například $vec(\textit{France})~-~vec(\textit{Paris})~+~vec(\textit{Italy})~\approx~vec(\textit{Rome})$. Takové vlastnosti jsme při užití \textit{1-hot-encoding} pozorovat nemohli.}. Vektory s dimenzí $V = 5000$ transformuje do vektorů s dimenzí $N = 32$, které se mnohem lépe hodí pro zpracovaní a sentimentální nalýzu, protože lépe reprezentují skutečný význam slov.

Na tuto vrstvu navazuje \textit{convolution} vrstva~\cite{CNN}, která je schopná prozkoumat postavení slov ve větě. NásledXuje \textit{fully connected} vrstva, která slouží k správné interpretaci vlastností odvozených neuronovou sítí, ukončená \textit{relu aktivační jednotkou}. Ta se stará o dodání nelinearity do modelu, což zajišťuje přesnější klasifikaci. Úplně poslední je další plně propojená vrstva zakončená aktivační funkcí \textit{sigmoid}, která se postará o transformaci na pravděpodobnost, pro snazší budoucí interpretaci.

Zdrojový kód pro sentimentální analýzu byl napsán v pragramovacím jazyce \textit{pythonu}, za užití balíčků \textit{TensorFlow}~\cite{TensorFlow} a \textit{Keras}~\cite{keras}.


% ##############################################################################
% ##############################################################################
\newpage
\section{Konstrukce měření}
\noindent Sentimentální analýza textu nám umožňuje automaticky ohodnotit mírou sentimentu u velkého množství textových příspěvků. Výsledkem takového ohodnocení je však pouze reálné číslo mezi nulou a jedničkou. Proto odtud nevede žádná přímá cesta k měření síly informační bubliny na částech společnosti. % tady by se hodilo shrnout jak to studují ostatní

Uvažujeme-li konkrétního jedince ve společnosti, informační bublina není nijak explicitně závislá na něm samotném. Místo toho je až implicitně závislá na osobách, které tvoří obsah viditelný studovaným jedincem. Proto je zřejmé, že budeme-li chtít pozorovat sílu a efekt infromační bubliny na konkrétního jedince, předmětem našeho studia musí být lidé v okolí tohoto jedince. V případě sociálních sití to musí být konkrétně příspěvky, které tito lidé tvoří.

Jak jsme již zmiňovali v předešlých kapitolách, pro účely našeho výzkumu jsme využili sociální síť \textit{Twitter}. Ta se v poslední době transformuje spíše do podoby informačního kanálu~\cite{whyNotFb}. Neméně důležitý je fakt, že umožňuje poměrně snadný přístup k datům~\cite{tweepy, twitterAPI}.

\subsection{Výběr pozorovaných skupin}
\noindent Našim cílem je pozorovat efekty a sílu informační bubliny na vybrané skupině ve společnosti. V odstavcích výše jsme však shrnuli proč to není vůbec přímočarý proces.

Abychom vybrali určitou skupinu uživatel \textit{Twitteru} co nejpřesněji, využijeme existujících stránek, které sdružují příznivce hledané skupinu. Chceme-li například studovat jak jsou informační bublinou postiženi \textit{biochemici}, vybereme je z lidí, kteří sledují Twitterový profil \textit{Biochemical Society}. Ten se po našem průzkumu Twitteru ukázal jako nejvíce populární účet s tímto tématem, sleduje ho přibližně $15$ tis. lidí. Služby poskytované Twitterem na stahování dat nás bohužel omezují v počtu zkoumaných uživatelů, proto musíme ze všech $15$ tisíc vybrat pouze část. Abychom zajistili náhodnost tohoto procesu, o výběr podmožiny se stará jedna část softwaru, který jsme pro tyto účely vytvořili. % citace na GitHub???????

Nyní máme vybranou skupinu vzorků, na kterých chceme pozorovat efekty infromační bubliny. Ta je však závislá na uživatelech, kteří vytvářejí obsah vyditelný studovanými lidmi. To jsou Ti uživatelé, které studované subjekty sledují. Vybrali jsme-li například několik biochemiků, na kterých chceme sledovat informační bublinu, musíme nyní studovat obsah, který tvoří uživatelé, které tito biochemici na Twitteru sledují.

Pro přehlednost tyto vztahu vyjádřeme matematicky. Je-li $\mathbb{M}_{bio}$ množina všech uživatelů, kteří sledují stránku \textit{Biochemical Society}, našim prvním úkolem je náhodně vybrat podmnožinu $\mathbb{P}_{bio}$ takovou, že obsahuje námi zvolený počet prvků $\left\vert{\mathbb{P}_{bio}}\right\vert = n$ a zároveň každý prvek je vybrán s pravděpodobností $p = \frac{1}{\left\vert{\mathbb{M}_{bio}}\right\vert}$. Nyní pomocí služeb poskytovaných Twitterem vybereme množinu $\mathbb{S}_{bio}$ takovou, že každý prvek je sledován alespoň jedním prvkem z $\mathbb{P}_{bio}$. Je-li $\mathbb{T}$ množina všech uživatelů Twitteru a  $\mathbb{A}$ tzv. \textit{adjacency matrix} celého Twittery, tedy matice, pro kterou platí:
\begin{equation}
    \mathbb{A}_{ij}=
    \begin{cases}
        1, &\text{pokud j sleduje i;}\\
        0, &\text{jinak.}
    \end{cases}
\end{equation}
Potom $\mathbb{S}_{bio} = \{k\ \text{takových, že}\ \exists l\in\mathbb{T}: \mathbb{A}_{kl} = 1 \wedge l\in\mathbb{P}_{bio} \}$.

\subsection{Pozorování efektů infromační bubliny}
\noindent Na takto vybrané skupině lidí $\mathbb{S}_{bio}$, které sledují uživatelé jejichž informační bublina nás zajímá chceme pozorovat, zda jsou zaměřené pouze jedním směrem a nepodávají dostatečně široké spektrum názorů. Umíme však pouze odhadnout sentiment jakéhokoliv \textit{tweetu}.

Po dobu měření budeme stahovat všechny tweety, které vytvoří uživatelé z $\mathbb{S}_{bio}$, tedy lidé, které sledují subjekty našeho zájmu. Zajímmají-li nás efekty filter bubble na \textit{biochemiky} budeme stahovat všechny tweety, které vytvoří lidé, které \textit{biochemici} sleudjí\footnote{Ve výsledku tedy budeme stahovat všechny tweety, které \textit{biochemici} uvidí, což je právě náš záměr.}.

Ze všech takto stažených tweetů vybereme pouze ty, které obsahují nějaké, námi zvolené, klíčové slovo. Mohli bychom použít například slovo \textit{\uv{Trump}}. Tím dostaneme pouze tweety, které se zabývají něčím se vztahem k prezidentu \textit{Trumpovi}. Pro každý takto vyfiltrovaný tweet provedeme sentimentální analýzu a tím odhadneme, zda má autor positivní nebo negativní vztah k danému tématu. Provedeme-li takováto měření na dvou odlišných skupinách a stejném klíčovém slově, tedy konkrétním tématu, můžeme odhadovat kde působí informační bublina, která podporuje dané téma, nebo ho naprosto zamítá. Například můžeme porovnávat rozložení sentimentu zpráv s klíčovým slovem \textit{\uv{Trump}}, které vidí \textit{biochemici} a příznivci \textit{těžbý ropy}. Můžeme předpokládat, že biochemici budou žít v bublině, která má více negativní názor na prezdenta \textit{Trumpa} a příznivci \textit{těžby ropy} naopak.

Člověku se může zdát, že tímto pouze pozorujeme názor, který mají \textit{biochemici} na \textit{Trump}. Tak to ale zdaleka není. Ve skutečnosti zkoumáme jaké zprávy jsou viditelné \textit{biochemiky}. A právě zprávy nimi viditelné jsou zdrojem informační bubliny, kterou chceme popisovat.

Zde je potřeba podotknout, že skupiny a klíčová slova se musí volit velmi pečlivě. Vybereme-li klíčové slovo \textit{\uv{Islámský stát}} a pozorujeme sentiment, může dojít k velkému nedorozumění. Tweet, který hovoří o tom zvěrstvech, která koná \textit{Islámský stát} bude jistě negativní, což je ten efekt, který si přejeme. Problém však nastává v případě, kdy nějaký tweet hovoří například o vítězství nad \textit{Islámským státem}. Text takového příspěvku se snadno může jevit jako pozitivní\footnote{To však není problémem počítače, který text analyzuje. I člověk by radostný tweet o vítězství označil jako pozitivní.}, což bychom špatně vyhodnotili jako tweet podporující \textit{Islámský stát}. Proto je potřeba jak pozorované skupiny, tak klíčová svola volit velmi pečlivě.





\newpage
\section{Závěr}
\noindent

\newpage
\begin{thebibliography}{99}

    \bibitem{keras}
    CHOLLET, Fran\c{c}ois. \textit{Keras}. GitHub 2015 [online]. [cit. 2017-01-22]. Dostupné také z: \url{https://github.com/fchollet/keras}

    \bibitem{TensorFlow}
    ABADI, Martín, et al. \textit{TensorFlow: Large-Scale Machine Learning on Heterogeneous Distributed Systems}. (2015). arXiv:1603.04467. Dostupné také z: \url{https://arxiv.org/abs/1603.04467}

    \bibitem{CNN}
    YOON, Kim. Convolutional Neural Networks for Sentence Classification. \textit{ArXiv: Computation and Language}. arXiv, 2014. arXiv:1408.5882v2. Dostupné také z: \url{https://arxiv.org/abs/1408.5882}

    \bibitem{TwitterSentAnalysis}
    SEVERYN, Aliaksei a Alessandro MOSCHITTI. Twitter Sentiment Analysis with Deep Convolutional Neural Networks. \textit{Proceedings of the 38th International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval - SIGIR '15}. New York, New York, USA: ACM Press, 2015, \textbf{2015}, 959-962. DOI: 10.1145/2766462.2767830. ISBN 9781450336215. Dostupné také z: \url{http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=2766462.2767830}

    \bibitem{WordEmbedding2}
    GOLDBERG, Yoav a Omer LEVY. Word2vec Explained: deriving Mikolov et al.'s negative-sampling word-embedding method. \textit{ArXiv: Computation and Language}. 2014. arxiv:1402.3722. Dostupné také z: \url{https://arxiv.org/abs/1402.3722}

    \bibitem{WordEmbedding1}
    MIKOLOV, Tomas, Ilya SUTSKEVER, Kai CHEN, Greg CORRADO a Dean JEFF. Distributed Representations of Words and Phrases and their Compositionality. \textit{Advances in Neural Information Processing Systems}. Curran Associates, 2013, (26), 3111-3119. Dostupné také z: \url{https://arxiv.org/abs/1310.4546}

    \bibitem{HumanVsMachineLearning}
    PANG, Bo, Lillian LEE a Shivakumar VAITHYANATHAN. Thumbs up?: sentiment classification using machine learning techniques. \textit{Proceedings of the ACL-02 conference on Empirical methods in natural language processing - EMNLP '02}. Morristown, NJ, USA: Association for Computational Linguistics, 2002, \textbf{2002}(10), 79-86. DOI: 10.3115/1118693.1118704. Dostupné také z: \url{http://portal.acm.org/citation.cfm?doid=1118693.1118704}

    \bibitem{TwitterData2}
    \textit{UMICH SI650: Sentiment Classification}. University of Michigan SI650, 2011. Dostupné také z: \url{https://inclass.kaggle.com/c/si650winter11/data}

    \bibitem{TwitterData1}
    SANDERS, Niek. \textit{Twitter Sentiment Corpus}. Sanders Analytics, 2011. Dostupné také z: \url{http://www.sananalytics.com/lab/twitter-sentiment/}

    \bibitem{NLTKbook}
    BIRD, Steven, Ewan KLEIN a Edward LOPER. \textit{Natural language processing with Python}. Beijing: O'Reilly, 2009. ISBN 978-0-596-51649-9. Dostupné také z: \url{http://www.nltk.org/book/}

    \bibitem{DemocracyOnline}
    PAPACHARISSI, Zizi. Democracy online: civility, politeness, and the democratic potential of online political discussion groups. \textit{New Media}. 2004, \textbf{6}(2), 259-283. DOI: 10.1177/1461444804041444. ISSN 1461-4448. Dostupné také z: \url{http://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1461444804041444}

    \bibitem{BreakingTheFilterBubble}
    BOZDAG, Engin a Jeroen VAN DEN HOVEN. Breaking the filter bubble: democracy and design. \textit{Ethics and Information Technology}. 2015, \textbf{17}(4), 249-265. DOI: 10.1007/s10676-015-9380-y. ISSN 1388-1957. Dostupné také z: \url{http://link.springer.com/10.1007/s10676-015-9380-y}

    \bibitem{TwitterRecomendation}
    KIM, Younghoon a Kyuseok SHIM. TWITOBI: A Recommendation System for Twitter Using Probabilistic Modeling. \textit{2011 IEEE 11th International Conference on Data Mining}. IEEE, 2011, , 340-349. DOI: 10.1109/ICDM.2011.150. ISBN 978-1-4577-2075-8. Dostupné také z: \url{http://ieeexplore.ieee.org/document/6137238/}

    \bibitem{YouTube}
    DAVIDSON, James, Blake LIVINGSTON, Dasarathi SAMPATH, et al. The YouTube video recommendation system. \textit{Proceedings of the fourth ACM conference on Recommender systems - RecSys '10}. New York, New York, USA: ACM Press, 2010, , 293-. DOI: 10.1145/1864708.1864770. ISBN 9781605589060. Dostupné také z: \url{http://portal.acm.org/citation.cfm?doid=1864708.1864770}

    \bibitem{Amazon}
    LINDEN, G., B. SMITH a J. YORK. Amazon.com recommendations: item-to-item collaborative filtering. \textit{IEEE Internet Computing}. 2003, \textbf{7}(1), 76-80. DOI: 10.1109/MIC.2003.1167344. ISSN 1089-7801. Dostupné také z: \url{http://ieeexplore.ieee.org/document/1167344/}

    \bibitem{BeyondFilterBubble}
    LIAO, Q. Vera a Wai-Tat FU. Beyond the filter bubble: Interactive effects of perceived threat and topic involvement on selective exposure to information. \textit{Proceedings of the SIGCHI Conference on Human Factors in Computing Systems - CHI '13}. New York, New York, USA: ACM Press, 2013, 2359-2368. DOI: 10.1145/2470654.2481326. ISBN 9781450318990. Dostupné také z: \url{http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=2470654.2481326}

    \bibitem{TheImpactOfFilterBubble}
    GOTTRON, Thomas a Felix SCHWAGEREIT. The Impact of the Filter Bubble -- A Simulation Based Framework for Measuring Personalisation Macro Effects in Online Communities. \textit{ARXIV: Computer Science - Social and Information Networks}. 2016, \textbf{2016}. 2016arXiv161206551G. Dostupné také z: \url{https://arxiv.org/abs/1612.06551\#}

    \bibitem{PariserTed}
    PARISER, Eli. (2011). \textit{Beware online "filter bubbles"} [online]. Dostupné z \url{https://www.ted.com/talks/eli_pariser_beware_online_filter_bubbles}

    \bibitem{Pariser2011}
    PARISER, Eli. \textit{The filter bubble: what the Internet is hiding from you}. New York: Penguin Press, 2011. ISBN 15-942-0300-8.

    \bibitem{whyNotFb}
    BARTHEL, MICHAEL, ELISA SHEARER, JEFFREY GOTTFRIED a AMY MITCHELL. \textit{The Evolving Role of News on Twitter and Facebook} [online]. In: . Pew Research Center, 2015 [cit. 2017-01-22]. Dostupné z: \url{http://www.journalism.org/2015/07/14/the-evolving-role-of-news-on-twitter-and-facebook/}

    \bibitem{whyNewsOnTwitter}
    Twitter and the News: How people use the social network to learn about the world. \textit{American Press Institute: Insights, tools and research to advance journalism} [online]. 2015, \textbf{2015} [cit. 2017-01-22]. Dostupné z: \url{https://www.americanpressinstitute.org/publications/reports/survey-research/how-people-use-twitter-news/}

    \bibitem{Mathioudakis2010}
    MATHIOUDAKIS, Michael a Nick KOUDAS. TwitterMonitor. \textit{Proceedings of the 2010 international conference on Management of data - SIGMOD '10}. New York, New York, USA: ACM Press, 2010, \textbf{2010}, 1155-1158. DOI: 10.1145/1807167.1807306. ISBN 9781450300322. Dostupné také z: \url{http://portal.acm.org/citation.cfm?doid=1807167.1807306}

    \bibitem{Tinati2014} % big data in sociology
    TINATI, Ramine, Susan HALFORD, Leslie CARR a Catherine POPE. Big Data: Methodological Challenges and Approaches for Sociological Analysis. \textit{Sociology}. 2014, \textbf{48}(4), 663-681. DOI: 10.1177/0038038513511561. ISSN 0038-0385. Dostupné také z: \url{http://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0038038513511561}

    \bibitem{McFarland2016} % big data in sociology
    MCFARLAND, Daniel A., Kevin LEWIS a Amir GOLDBERG. Sociology in the Era of Big Data: The Ascent of Forensic Social Science. \textit{The American Sociologist}. 2016, \textbf{47}(1), 12-35. DOI: 10.1007/s12108-015-9291-8. ISSN 0003-1232. Dostupné také z: \url{http://link.springer.com/10.1007/s12108-015-9291-8}

    \bibitem{Shah2015-04-09} % big data in sociology
    SHAH, D. V., J. N. CAPPELLA a W. R. NEUMAN. Big Data, Digital Media, and Computational Social Science: Possibilities and Perils. \textit{The ANNALS of the American Academy of Political and Social Science}. 2015, \textbf{659}(1), 6-13. DOI: 10.1177/0002716215572084. ISSN 0002-7162. Dostupné také z: \url{http://ann.sagepub.com/cgi/doi/10.1177/0002716215572084}

    \bibitem{Huberman2012-2-15} % big data anywhere
    HUBERMAN, Bernardo A. Sociology of science: Big data deserve a bigger audience. \textit{Nature}. 2012-2-15, \textbf{482}(7385), 308-308. DOI: 10.1038/482308d. ISSN 0028-0836. Dostupné také z: \url{http://www.nature.com/doifinder/10.1038/482308d}

    \bibitem{tweepy}
    HILL, Aaron a Joshua ROESSLEIN. \textit{Tweepy}. Github 2015 [online]. [cit. 2017-01-22]. Dostupné z: \url{https://github.com/tweepy/tweepy}

    \bibitem{twitterAPI}
    API Overview. \textit{Twitter Developer Documentation} [online]. Twitter, 2016 [cit. 2017-01-22]. Dostupné z: \url{https://dev.twitter.com/overview/api}
\end{thebibliography}
% ZKONTROLUJ \TEXTBF V CITACICH

% ##############################################################################
% ##############################################################################
\newpage
\section*{Přílohy}
\addcontentsline{toc}{section}{Přílohy}
\subsection*{Prvni kapitola přiloh}
\noindent
\end{document}
